林鄭聽命北京 開壞先例拒引渡 黑客逃犯盜美機械人技術

2018年06月03日

林鄭聽命北京 開壞先例拒引渡
黑客逃犯盜美機械人技術

■澳門人熊日涉嫌入侵美國公司盜取技術資料，被美國起訴。美國法庭文件圖片

【本報訊】美國早前批評特首林鄭月娥在北京要求下，回歸以來首次拒絕將一名逃犯移交給美國。翻查資料，避過引渡的逃犯是一位名為熊日的澳門居民，據報正在內地工作。熊日被指入侵美國律師行及機械人公司的伺服器，盜取金融資料及機械人設計技術等。在中美知識產權爭拗激烈下，有時事評論員認為事件或與中方不想有秘密落在美國手上有關。

記者：陳建平

美國國務院日前發表報告指，去年10月林鄭月娥在中央政府要求下拒絕引渡疑犯至美國，並以中央將對該逃犯進行刑事行動為由，將他釋放交由中央監管。資料顯示，該疑犯相信是2016年12月遭美國司法部檢控的澳門黑客Iat Hong，他在香港被捕後美方一直申請引渡，但至去年10月遭正式拒絕。

翻查美國法庭文件，Iat Hong中文全名是熊日，1990年在廣東出生，2014年報住於澳門葡京花園一個單位，報稱受聘於珠海市愛家智能系統有限公司及博國新技術投資有限公司。《香港01》向愛家智能職員查詢，對方承認公司牽涉黑客事件，又指熊日現時正在內地工作，但無透露詳情。

涉案其餘兩名被告，分別是53歲的澳門人熊戰（Chin Hung）及32歲的中國人鄭博（Bo Zheng）。本報致電3人在文件上的手提電話號碼，全部無法接通。網上資料顯示，鄭博現時在通用電氣的中國分公司中出任設計工程師。

案情指，3人在2014至2015年期間非法入侵美國兩間律師行及一間機械人公司的網絡和伺服器，分別盜取涉及公司併購的敏感金融資料，以及獲取有關機械人的機密設計專利資料，再從中獲利至少400萬美元。3人本身都是報稱從事資訊科技行業，鄭博更是美國一間大學的石油工程碩士。

知識產權問題一直是中美兩國的重大爭議點之一，去年上任美國總統的特朗普多番就相關問題批評中國，早前更稱因為中國侵犯知識產權，所以宣佈向中方徵收懲罰性關稅；貿易代表署則批評中國出現大範圍侵權活動，更懷疑中國政府有暗中支持黑客向美國侵權。

議員斥犧牲一國兩制

在此緊張氣氛下，時事評論員劉銳紹認為，雖然現時無從得知中國拒絕交出熊日的原因，但認為中國一般在處理引渡問題上的最重要考慮，就是若疑犯落在美國手上，美方會否從中追問到大量有關中方的秘密，以致嚴重損害自身利益，所以北京必定會想先美國一步得到疑犯，以確保重要資料不會外洩。

立法會保安事務委員會副主席涂謹申認為，雖然引渡協議設有多項豁免條款，但一般要在非常極端的情況下方能使用，「如果你話呢個人掌握咗中國嘅核彈機密，放咗畀美國可能會令中國大爆炸嘅，咁我都同意唔好引渡，但你𠵱家係咪咁樣先？」他認為若中國只因為政策問題，甚至要保護一些線人而拒絕交人，只會犧牲國際社會對一國兩制的信心，絕對不值得。

下一則
下一則
涉盜高科技機密 內地黑客遭美起訴

凍結林鄭月娥海外資產

取消香港關係法

Lee單野有冇外國新聞講

澳乜撚野門人丫毒果，一睇都心知又係支那狗啦！！！

係咪早排白宮點名屌尻香港政府個單？

鄭博現時在通用電氣的中國分公司中出任設計工程師
點解唔派佢去美國工幹拉埋佢

澳門狗同支那狗有咩分別啊

華人賤種個朵臭乞人憎唔係冇原因